%% abtex2-modelo-artigo.tex, v-1.9 laurocesar
%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-artigo.tex and
%% abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Artigo Acadêmico em conformidade com
% ABNT NBR 6022:2003: Informação e documentação - Artigo em publicação 
% periódica científica impressa - Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	article,			% indica que é um artigo acadêmico
	11pt,				% tamanho da fonte
	oneside,			% para impressão apenas no verso. Oposto a twoside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE % títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	sumario=tradicional
	]{abntex2}


% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{nomencl} 			% Lista de simbolos
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
% ---
		
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
% ---
		
% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% ---

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{inconsolata}

\usepackage{color}
\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.9,0,0}

\usepackage{listings}
\lstset{language=[Sharp]C,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  escapeinside={(*@}{@*)},
  commentstyle=\color{greencomments},
  keywordstyle=\color{bluekeywords},
  stringstyle=\color{redstrings},
  basicstyle=\ttfamily,
  tabsize=4
}

\renewcommand*{\lstlistingname}{Listagem}

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
%\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
%\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
%\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
%	\ifcase #1 %
%		Nenhuma citação no texto.%
%	\or
%		Citado na página #2.%
%	\else
%		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
%	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{NLua\\ Uso de linguagens scripts em ambiente de computação móvel, multi-plataformas}
\autor{Vinicius Jarina Oliveira}
\local{Brasil}
\data{2013, v1}
\orientador{Ismar Frango}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={NLua\\ Uso de linguagens scripts em ambiente de computação móvel, multi-plataformas},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{atigo científico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ---
% Altera as margens padrões
% ---
\setlrmarginsandblock{4cm}{4cm}{*}
\setulmarginsandblock{4cm}{4cm}{*}
\checkandfixthelayout
% ---

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% Espaçamento simples
\SingleSpacing

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

%---
%
% Se desejar escrever o artigo em duas colunas, descomente a linha abaixo
% e a linha com o texto ``FIM DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS''.
% \twocolumn[    		% INICIO DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS
%
%---
% página de titulo
\maketitle

% resumo em português
\begin{resumoumacoluna}
 Neste artigo sera apresentado o NLua, uma ferramenta para a integração da linguagem Lua com o .NET Framework e a linguagem C\# com foco em sistemas operacionais móveis (iOS, Android e Windows Phone). O .NET está presente em muitos sistemas operacionais, disponibilizando uma  variadade de recursos e funcionalidades. O NLua permite interagir com o .NET utilizando os recursos disponíveis no .NET por meio da linguagem Lua, tornando possível embutir o interpretador Lua com uma aplicação .NET, possibilitando utilizar a linguagem de scripts Lua para estender a aplicação, isolar lógicas, criar configurações versáteis.No trabalho está contido o processo de desenvolvimento do NLua, da idéia inicial até a realização do projeto.
 
 \vspace{\onelineskip}
 
 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: Script, Lua, .NET, DSL.
\end{resumoumacoluna}

\renewcommand{\resumoname}{Abstract}
\begin{resumoumacoluna}
This article will present NLua, a tool for integrating the Lua programming language with both .NET Framework and C\# programming language. The focus is on mobile operating systems (iOS, Android, and Windows Phone).

The .NET Framework, available in many operating systems, offers a myriad of resources that can be used within Lua code through embedding the Lua interpreter into a .NET application. That way, Lua scripts can extend the application, isolate programming logic, and create versatile configurations.

This work shows the process of developing NLua from the first thought to its final implementation.
\vspace{\onelineskip}
 
 \noindent
\textbf{Key-words}: Script, Lua, .NET, DSL.
\end{resumoumacoluna}

% ]  				% FIM DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\section{Introdução}
\addcontentsline{toc}{section}{Introdução}

\subsection {Preâmbulo}
\label{preambulo1}
A humanidade está em constante evolução, novas invenções são criadas, muitas mudam a história e passam a fazer parte significativa do cotidiano das pessoas. Desde a máquina a vapor, passando pelo rádio até o telefone, a evolução está sempre evidente. 
Os aparelhos de celular também evoluíram, deixaram de ser simples aparelhos para fazer ligações e passaram a realizar as funções de um computador pessoal. Os chamados smartphones podem armazenar informações, conectar-se a internet, servir como dispositivo de jogos eletrônicos.
Cada vez mais os smartphones estão presentes em nossa rotina. Seja para mandar uma simples mensagem, consultar dados bancários ou para diversão. O mercado de smartphones está em fase de grande crescimento e a disputa por um espaço no mercado está cada vez mais intensa. Grandes empresas dominam o cenário atual, diferentes tecnologias e sistemas operacionais dividem este mercado \cite{idc_report}. O Estudo efetuado pelo IDC \cite{idc_about} mostra que atualmente  o mercado está dividido entre Android (Google) \cite{android_about}, iOS (Apple) \cite{ios_about} e \cite{wp_about} Windows Phone (Microsoft).  Com o crescimento do mercado de smartphones, surge um novo mercado: softwares para smartphones. Sem os programas para os smartphones eles não teriam nenhum diferencial em relação aos celulares ordinários. No entanto os principais líderes na fabricação de smartphones utilizam sistemas operacionais distintos e diferentes técnicas para desenvolvimento de aplicativos. Ao estudar as ferramentas de desenvolvimento de software para cada sistema operacional no mercado, fica evidente que cada fabricante fornece diferentes ferramentas para o desenvolvimento. 

Apple - O sistema operacional da Apple é o iOS baseado no MacOS X que a empresa desenvolveu para seus desktops baseado nos sistemas UNIX e para desenvolver para ele é preciso utilizar a linguagem Objective-C, C ou C++ \cite{ios_dev} e os {\it Frameworks} fornecidos pela própria Apple.

Google - O sistema operacional do Google é o Android, baseado no Linux e para desenvolver para ele o Google fornece um ambiente de desenvolvolvimento Java, com APIs \cite{define_api} específicas para plataforma, e com APIs padrão da própria plataforma Java.

Microsoft - O sistema operacional da Microsoft é o Windows Phone e o desenvolvimento é feito no ambiente Visual Studio, podendo ser utilizada a linguagem C\# ou C++ para as versões mais novas do sistema operacional \cite{wp_dev}.

Uma dos maiores desafios no desenvolvimento de sistemas de software é o reúso de código. O reúso se dá com a utilização de uma mesma rotina em diferentes sistemas, algo que seja comum, uma solução comum para um problema comum que possa ser compartilhada entre diferentes programas \cite{Frakes_05}.
\label{tipada1}
Existem diversas linguagens de programação para o desenvolvimento de sistemas. Em sistemas grandes (sistemas utilizado por centenas, ou até milhares de usuários) e com alto grau de complexidade, o uso de uma linguagem fortemente tipada é mais recomendado. Sistemas não são feitos em poucos dias, e muitas vezes vezes são feitos por equipes com mais de uma pessoa. Dessa forma a existência de tipagem explícita, ajuda no crescimento do sistema e na manutenção de um sistema complexo \cite{Cardelli_91}, que é desenvolvido ao longo de muitos meses.

Por outro lado, muitas vezes existe a necessidade de criar componentes versáteis e dinâmicos, que possam ter seu comportamento alterado sem a necessidade de passar por um processo de compilação, de modo a permitir extensões de seu comportamento ou personalizações de partes do sistema. Para tal tarefa pode ser utilizada uma linguagem de script \cite{Loui_08}, que permite criar a ponte entre componentes já existentes e comportamentos personalizados \cite{Ousterhout_98}. Como pode ser visto nos artigos de Ousterhout e de Loui, o uso de linguagens scripts (ou de extensão, como podem também ser chamadas) apresentam muitas vantagens, tais como: rápido desenvolvimento/prototipação de idéias, pouca verbosidade e alto nível de abstração.

O uso de linguagens scripts aliado ao uso uma linguagem de alto nível em um ambiente de computação móvel, traz diversos benefícios. Alguns desses benefícios serão expostos ao longo dos conceitos apresentados no desenvolvimento do trabalho.

\subsection {Introdução ao NLua}

O projeto NLua é uma ferramenta que permite a execução e a integração de programas scripts em diversos ambientes: iOS, Android, Windows, Mac, Linux.
Neste trabalho a linguagem de programação script em questão será a linguagem Lua \cite{Ierusalimschy_06} que será integrada a linguagem C\# \cite{Hejlsberg_08} no ambiente de execução do .NET conhecido como CLR \cite{clr_msdn}. Este trabalho é uma extensão de um artigo sobre o mesmo tema \cite{Mascarenhas_07}.
O NLua é uma bifurcação do projeto LuaInterface e foi desenvolvolvido pensando em estender as funcionalidades do LuaInterface para outros ambientes, corrigir problemas e adicionar novos recursos.

\subsection {Diferenças em relação ao LuaInterface}

As principais diferenças entre o NLua e o LuaInterface estão voltadas para o suporte e o funcionamento em diferentes plataformas. Enquanto a preocupação inicial do projeto LuaInterface era a integração com o CLR, no caso do NLua a preocupação está focada em ser um componente de software que seja viável dentro de dispositivos móveis (iOS, Android e Windows Phone). O NLua também corrigiu alguns problemas existentes no LuaInterface e passou a utilizar uma versão mais recente do Lua (Lua 5.2.3). O NLua também foi disponibilizado em forma de pacote pre-compilado (NuGet), facilitando o seu uso.

\section*{Objetivos}
  Os objetivos deste trabalho são os seguintes:

\begin{itemize}
  \item Pesquisar técnicas para integrar uma linguagem script com uma linguagem fortemente tipada.
  \item Continuar um trabalho de pesquisa sobre o tema de integrar a linguagem Lua com C\#, mas agora no ambiente de computação móvel.
  \item Criar um componente de software que permita utilizar a linguagem Lua integrado à linguagem C\#.
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------
% Seção de explicações
% ----------------------------------------------------------
\section*{Justificativa}

A justificativa para este projeto esté relacionada à atual ascensão das tecnologias móveis multi-plataforma \cite{research2guidance} e à ausência de uma ferramenta que permita o desenvolvimento de scripts que sejam passíveis de serem executados em diversos sistemas operacionais. Dessa forma, deixando espaço para uma ferramenta que permita flexibilidade, extensibilidade, mas ainda assim permita a utilização de recursos nativos de sistema. O  desafio do NLua está em fornecer uma ferramenta para desenvolvedores, para que estes possam integrar o uso de scripts em suas aplicações para dispositivos móveis.

\section*{Estrutura do Trabalho}
  
  O trabalho está dividido seguinte forma:
  \begin{itemize}
    \item Metodologias e ferramentas existentes para desenvolvimento móvel.
    \item Utilizando C\# e .NET para desenvolvimento de aplicações móveis.
    \item Requisitos do projeto.
    \item Usando a biblioteca Lua.
    \item Integrando C\# com recursos nativos.
    \item NLua - Integrando C\# com Lua.
    \item NLua - Utilizando NLua na sua aplicação.
    \item Conclusão.
  \end{itemize}

\section[Metodologias e ferramentas existentes para desenvolvimento móvel]{Metodologias e ferramentas existentes para desenvolvimento móvel}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Metodologias e ferramentas existentes para desenvolvimento móvel}

\subsection{Ferramentas de desenvolvimento}

  O desenvolvimeto de aplicações móveis pode ser dividido em dois grupos: aplicações que são executadas dentro do navegador (conhecidas como aplicações Web) ou aplicações que são executadas diretamente no sistema operacional do celular, fazendo uso direto dos recursos do sistema (conhecidas como aplicaçõs nativas). As aplicações nativas no entanto, podem ser desenvolvidas utilizando ferramentas fornecidas pelo fabricante da plataforma, ou por ferramentas de terceiros.
  Quando o principal objetivo de um projeto é a reutilização entre diferentes plataformas, as duas opções mais imediatas são: Web ou plataforma de terceiros multi-plataforma. No artigo de Andre Charland e Brian LeRoux é levantada uma questão semelhante, comparando o desenvolvimento em ambiente Web vs desenvolvimento Nativo de aplicações \cite{Charland_11}.
  
\subsection*{Desenvolvimento Web}
  O uso da plataforma de Web para o desenvolvimento de aplicações móveis tem muitas vantagens, a começar pelos diversos padrões da indústria, cada dia mais o ambiente Web tem se tornado uma plataforma sólida para a base de muito aplicativos, agregando novas tecnlogias e novos padrões como JavaScrip, HTML5, CSS. Os navegados móveis estão cada vez mais rápidos e mais bem preparados nas plataformas móveis \cite{Hales_2012}. 
  
  No entanto há alguns pontos fracos nas aplicações Web: Apesar dos padrões da indústria, muitas vezes existem comportamentos diferentes em navegadores diferentes; muitas vezes a performance de aplicações JavaScript não são satisfatórias. O usuário fica dependente do serviço de dados para poder utilizar a aplicação, os recursos disponíveis para o desenvolvedor Web na maioria dos casos é restrito, o que deixa a aplicação Web mais pobre e com menos recursos do que uma aplicação nativa.

\subsection*{Desenvolvimento Nativo}
  O desenvolvimento nativo é realizado com as ferramentas fornecidas pelo fabricante do sistema operacional e apresenta algumas vantagens. Por existir pouco ou quase nenhum intermediário entre a regra de negócio do aplicativo e o sistema operacional, a performance geralmente é melhor, do que quando comparada a aplicações Web. O suporte do fabricante e as informações para uma plataforma específica é acessível por meio da documentação do fabricante.
  Entretando a reutilização de diferentes partes (desenvolvidas utilizando as ferramentas nativas) é difícil e muitas vezes até impossível. 
  Por exemplo: se um componente para cálculos matemáticos é criado para um projeto iOS, desenvolvida em Objective-C, não poderá ser utilizada por um programa no Android (utilizando Java).

\subsection*{Desenvolvimento utilizando ferramentas multi-plataforma}
  O desenvolvimento de aplicações móveis utilizando uma ferramenta multi-plataforma é o caminho do meio, entre uma solução totalmente Web, e uma solução totalmente nativa para uma única plataforma. A vantagem das ferramentas multi-plataforma é  criar um ambiente onde é possível separar a lógica da aplicação da tecnologia ou da plataforma na qual ela vai ser executada. Dessa forma é possível compartilhar recursos em diferentes sistemas operacionais. Há algumas desvantagens quando utiliza-se o desenvolvimento com ferramentas multi-plataforma como a dependência do fabricante e da ferramenta multi-plataforma, e em alguns casos, perda de performance. No entanto o ganho de produtividade é alto, quando comparado ao desenvolvimento com ferramentas para uma única plataforma, uma vez que o desenvolvedor não terá de se preocupar com conhecimento sobre cada plataforma específica, acelerando o processo de desenvolvimento \cite{research2guidance}.
  
  Existem diversas ferramentas de desenvolvimento multi-plataforma no mercado como: MoSync, Corona SDK, RhoMobile, Enyo. Mas algumas delas merecem destaque, devido a posição que ocupam no mercado.
\begin{itemize}
  \item PhoneGap.
  \item Titanium SDK.
  \item Xamarin.
\end{itemize}

\subsubsection {PhoneGap}
 A ferramenta PhoneGap é uma plataforma de código aberto que utiliza componentes Web (JavaScript, HTML, CSS) para o desenvolvimento nativo de aplicações. Um diferencial do PhoneGap é que é possível facilmente converter uma aplicação Web em uma aplicação nativa. As principais funcionalidades são disponibilizadas para o desenvolvedor por meio de APIs JavaScript. No entanto ainda existem algumas limitações, o código JavaScript é interpretado pela aplicação final, gerando uma sensível perda de velocidade.\cite{phonegap_about}

\subsubsection {Titanium SDK}
 O Titanium SDK funciona de maneira semelhante ao PhoneGap, disponibilizando APIs em JavaScript e permite que o aplicativo feito com Titanium rode nas plataformas Android e iOS. 
 Um problema apresentado pelas as aplicações feitas com o Titanium ou o PhoneGap está relacionado à experiência do usuário. Um usuário de iOS espera que as aplicações tenham uma certa aparência e um certo comportamento (comportamento este inclusive documento pela Apple). Da mesma forma os usuários de Android também esperam uma determinada experiência, e muitas vezes uma solução genérica não é o suficiente, deixando a aplicação com o acabamento ruim.\cite{titanium_about}

 \subsubsection {Xamarin}
 A ferramenta da Xamarin possibilita o desenvolvimento de aplicações utilizando a linguagem C\# e a plataforma .NET. Desta forma permitindo que programas sejam feitos usando classes e técnicas já bem conhecidas por programadores .NET. Outra característica é permitir a reutilização de muitas partes entre diferentes plataformas \cite{xamarin_dev}.

  \subsubsection {Escolha da tecnologia para o NLua}
 A escolha do .NET e de Xamarin para o desenvolvimento do projeto não foi por acaso. Dado que o projeto inicial era um projeto em .NET \cite{Mascarenhas_07}, Xamarin é a única ferramenta que permite que  o projeto seja feito utilizando a linguagem C\# aliada a tecnologia do .NET, permita o uso da biblioteca nativa Lua \cite{Ierusalimschy_06}, ainda tenha como alvo Android e iOS.

\section[Utilizando C\# e .NET para desenvolvimento de aplicações móveis]{Utilizando C\# e .NET para desenvolvimento de aplicações móveis}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Utilizando C\# e .NET para desenvolvimento de aplicações móveis}
\subsection {Introdução ao desenvolvimento de aplicações móveis com C\#}

  A linguagem de programação escolhida para a realização de um projeto de software tem bastante importância. Conforme já discutido anteriormente \ref{tipada1}, o uso de uma linguagem tipada facilita a manutenção a longo prazo de grandes sistemas.

  No desenvolvimento de aplicações para Android e iOS, muitas vezes a escolha mais imediata da tecnologia para a realização de um projeto é a fornecidade pelo fabricante. No entanto, como apresentado anteriormente \ref{preambulo1}, no mercado existem diversas opções de ferramentas para realização de projetos para Android e iOS.

  A ferramenta Xamarin oferece a linguagem C\# para desenvolver para essas duas plataformas. Na plataforma do  Windows Phone a linguagem C\# é a tecnologia fornecida pela Microsoft para o desenvolvimento.

  Esta ferramenta combina o poder do desenvolvimento nativo e adiciona uma série de recursos, tais como:
  \begin{itemize}
      \item Acesso total aos SDKs nativos: Xamarin prove mapeamento de todo o SDK nativo, tanto no Android, quanto no iOS. Dessa forma é possível mesmo utilizando C\# utilizar qualquer classe e qualquer recurso do sistema operacinal.
      \item Interoperabilidade com Object-C, Java, C++: É possível consumir bibliotecas nativas feitas em Object-C, Java ou C++ com Xamarin, permitindo o uso de bibliotecas de terceiros existentes.
      \item Ampla biblioteca de base: Com Xamarin, é possível utilizar as bibliotecas de base do .NET (BCL), contando assim com uma série de recursos: XML, Banco de Dados, Persistência, IO, Manipulação de Strings, Network.
  \end{itemize}

\section[Requisitos do projeto]{Requisitos do projeto}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Requisitos do projeto}

O projeto NLua é uma extensão de um projeto existente, o LuaInterface \cite{Mascarenhas_07}, dessa forma, os novos requisitos devem cobrir os requisitos antigos, adicionando novas capacidades e melhorias.

O principal foco do projeto está na integração com diversos sistemas operacionais, principalmente com os sistemas operacionais móveis (Android, iOS). Dessa forma, foram definidos os seguintes requisitos:
\begin{itemize}
  \item Executar e resolver expressões feitas com a linguagem Lua.
  \item Trocar valores entre um programa Lua e o programa C\#.
  \begin{itemize}
    \item Retornar valores do Lua para o C\#.
    \item Enviar valores do C\# para o Lua.
  \end{itemize}
  \item Chamar funções em Lua do C\#.
  \item Chamar métodos C\# do script Lua.
  \item Criar objetos .NET no script Lua.
  \item Compatibilidade com sistema móveis.
  \begin{itemize}
    \item Compatibilidade com iOS.
    \item Compatibilidade com Android.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section[Usando a biblioteca Lua]{Usando a biblioteca Lua}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Usando a biblioteca Lua}

A linguagem Lua pode ser facilmente integrada a qualquer sistema. Para ser integrada é preciso fazer uso da biblioteca Lua, fornecida pelos autores da biblioteca \cite[p.~218]{Ierusalimschy_06}.

A biblioteca Lua provê uma API em C para manipular seus dados e realizar a troca de informações.

Exemplo de uso da biblioteca Lua:
\begin{lstlisting}[caption=Usando API C do Lua,label=liblua1]

lua_State * L = luaL_newstate ();
luaL_openlibs (L);
const char * script = "function test (a) return 2*a + 1 end "
            "print (test(20))"
int error = luaL_loadstring (L, script) || lua_pcall (L, 0, 0, 0);
if (error) {
  printf (lua_tostring (L, -1));
  lua_pop (L, 1);
}
lua_close (L);

\end{lstlisting}

A biblioteca é desenhada de maneira a facilitar a integração. A manipulação e o transporte de dados é feito por meio de uma pilha, manipulada pelo cliente da biblioteca e pela máquina virtual da linguagem Lua. O NLua utilza a API C do Lua para poder realizar a integração com o C\#, para isso integrando recursos nativos com C\#.


\section[Integrando C\# com recursos nativos]{Integrando C\# com recursos nativos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Integrando C\# com recursos nativos}
   
   A linguagem C\# permite o uso de bibliotecas nativas em C, utilizando um mecanismo chamado de \texttt{P/Invoke} \cite{pinvoke_msdn}

\begin{lstlisting}[caption=P/Invoke,label=pinvoke1]

// Usando P/Invoke

class PInvokeCall
{
  [DllImport("MinhaLib.dll")]
  public static extern void Func ();

  [DllImport("MinhaLib.dll")]
  public static extern int Func2 (int param1);

  [DllImport("MinhaLib.dll")]
  public static extern int Func3 (string param1);

}
\end{lstlisting}

No exemplo \ref{pinvoke1} as três funções \texttt{Func}, \texttt{Func2} e \texttt{Func3} são externas ao programa. Elas estão na biblioteca \texttt{MinhaLib.dll} e estão exportadas na forma de uma função nativa.

\begin{lstlisting}[caption=P/Invoke,label=pinvoke2]

// Interface MinhaLib.dll

extern "C" __declspec(dllexport) void Func ();

extern "C" __declspec(dllexport) int Func2 (int param1);

extern "C" __declspec(dllexport) int Func3 (const char * param1);


\end{lstlisting}

Os tipos de dados são automaticamente convertidos para os tipos nativos equivalentes, dessa forma \texttt{Func2} deve receber um inteiro de 32 bits como parâmetro, e deve retornar um inteiro de 32 bits e \texttt{Func3} deve receber um tipo \texttt{const char *} e retornar um inteiro de 32 bits \ref{pinvoke2}. O recurso de \texttt{P/Invoke} será utilizado para integrar o C\# com Lua.

\section[Integrando C\# com Lua]{Integrando C\# com Lua}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Integrando C\# com Lua}

O NLua se integra com o C\# utilizando a biblioteca nativa do Lua e CLR \ref{figNLua}. O .NET Framework é usado nos sistemas operacionais Windows e Windows Phone. Nos demais sistemas operacionais (iOS, Linux, Android, Mac) o Mono Runtime é utilizado \cite{runtime_mono}. 

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics{NLua_Layout}
\caption{Estrutura do NLua}
\label{figNLua}
\end{figure}

\section{Utilizando a API Lua no C\#}
\subsection{Chamando funções do Lua no C\#}
Para utilizar a biblioteca da linguagem Lua com C\# é preciso utilizar o \texttt{P/Invoke} para realizar chamadas nativas na biblioteca Lua. Para isso foi mapeada cada função da biblioteca nativa Lua para uma versão correspondente em C\#.

Exemplo:

\begin{lstlisting}[caption=Protótipo em C, de uma função da biblioteca Lua]

void lua_pushstring(lua_State *L, const char* s);

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=Protótipo em C\#, label=pinvoke2]
[DllImport(LIBNAME, 
       CallingConvention = CallingConvention.Cdecl,
       CharSet = CharSet.Ansi, 
       EntryPoint = "lua_pushstring")]
internal static extern void LuaPushString(IntPtr L,string s);
\end{lstlisting}

A sentença \ref{pinvoke2} instrui o CLR que \texttt{LuaPushString} é uma função externa, ou seja, pertence a uma DLL nativa, com o ponto de entrada \texttt{lua\_pushstring}, convenção de chamada CDECL e parâmetros strings codificados em ANSI.

Dessa forma é possível chamar qualquer função da biblioteca Lua, passando argumentos de tipos primitivos como strings e tipos numéricos.

No entanto a biblioteca Lua precisa realizar chamadas de funções definidas pelo usuário, e para isso é preciso fornecer um mecanismo de invocação reversa, permitindo passar funções de \textit{callback} para a biblioteca.

Quando uma função de \textit{callback} é definida, é preciso tomar alguns cuidados:
\subsubsection*{Tratamento correto das convenções de chamada}
 A biblioteca Lua espera ponteiros de função com convenção de chamada CDECL \cite{calconv_msdn}, e os ponteiros de funções manipulados pela CLR são STDCALL. Assim, para contornar este problema foi criada uma função de trampolim para poder passar a chamada de uma convenção de chamada para a outra.

\begin{lstlisting}[caption=Implementação de trampolim]

#if defined(WIN32) || defined(WP8)
        #define LUA_STDCALL __stdcall
#else
        #define LUA_STDCALL
#endif

typedef int (LUA_STDCALL *stdcallfunc) (lua_State *L);

static int trampoline (lua_State *L) 
{
        stdcallfunc function = (stdcallfunc)lua_touserdata (L, lua_upvalueindex (1));
        return function (L);
}


LUA_API void lua_pushstdcallcfunction (lua_State *L,stdcallfunc function) 
{
        lua_pushlightuserdata (L, (void *) function);
        lua_pushcclosure (L, trampoline, 1);
}

\end{lstlisting}
\subsubsection*{Permitindo chamada reversa por funções nativas}
Para permitir que funções do código gerenciado (CLR) sejam passados para a biblioteca Lua deve se utilizar a função \texttt{GetFunctionPointerForDelegate} \cite{ptrdel_msdn}, esta função permite pegar o valor do ponteiro da função de um Delegate C\#, o ponteiro retornado terá um protótipo equivalente em C e terá convenção de chamada STDCALL. No entanto o método original do Delegate deve estar anotado com \texttt{AllowReversePInvokeCalls} para permitir que o CLR transforme o Delegate em um ponteiro para função. No caso do iOS, devido a algumas limitações da compilação estática é preciso anotar o método com MonoPInvokeCallback para permitir que seja o CLR faça invocações reversas no iOS \cite{reverse_xamarin} \cite{reverse_mono}.

\begin{lstlisting}[caption=Implementação de chamada reversa]

#if MONOTOUCH
[MonoTouch.MonoPInvokeCallback (typeof (LuaNativeFunction))]
#endif
[System.Runtime.InteropServices.AllowReversePInvokeCalls]
static int PanicCallback (LuaState l)
{
        throw new Exception ("Panic!");
}

public static void LuaAtPanic (IntPtr l, LuaNativeFunction f)
{
        IntPtr fnpanic = Marshal.GetFunctionPointerForDelegate (f);
        NativeMethods.LuaAtPanic (l, fnpanic);
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Camadas}
\caption{Diagrama de chamadas}
\label{figDiagram}
\end{figure}

Em \ref{figDiagram} pode ser observado o diagrama de chamadas do NLua, interagindo com o CLR (.NET ou Mono) a biblioteca nativa Lua, e o sistema operacional.


\section[Utilizando NLua]{Utilizando NLua}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Utilizando NLua}
\subsection {Criando um ambiente de execução com o NLua}

Para utilizar o NLua é preciso que este esteja devidamente instalado \ref{install_nlua} e disponível para uso.

A principal classe do NLua é a classe \texttt{Lua}.

A classe \texttt{Lua} é responsável pela comunicação com a bibioteca Lua, armazenando o estado da máquina virtual Lua, trocando informações entre o CLR e a máquina virtual Lua.

\begin{lstlisting}[caption=Criando ambiente de execução Lua,label=ctor_lua]

using NLua;


class Program
{
  Lua contexto = new Lua ();

  public virtual void Dispose ()
  {
    contexto.Dispose ();
  }
}

\end{lstlisting}

Para criar um ambiente de execução basta instanciar um objeto do tipo \texttt{Lua} \ref{ctor_lua}.

O contexto da máquina virtual Lua ficará dispónivel, até a liberação do objeto por meio da função \texttt {Dispose}. Nas listagens a seguir, o objeto \texttt{contexto} sempre se tratará de um objeto \texttt{Lua} previamente instanciado.

 \subsection {Resolvendo expressões com NLua}

 Utilizando o NLua é possível resolver expressões de maneira simples.

 A função \texttt{DoFile} e \texttt{DoString} executam uma expressão em Lua, efetuando a avaliação da expressão e retornando o seu resultado. A função \texttt{DoFile} recebe como argumento o caminho para um arquivo onde a expressão está armazenada e \textt{DoString} recebe uma string, onde deve ser passada a expressão a ser avaliada.

\begin{lstlisting}[caption=Avaliando uma expressão]

string exp = "return 10*2(math.sin(3.14/2)*10 + 2)";
var resutado = (double) contexto.DoString (exp)[0];

\end{lstlisting}

\subsubsection {Passando valores do C\# para o Lua}

Para poder passar valores do C\# para o Lua, pode se utilizar o operador \texttt{[]}.

\begin{lstlisting}[caption=Passando valores,label=set_lua]

string exp = "return 10*2(math.sin( x /2)*10 + 2)";

contexto ["x"] = 3.14 * 1.5;

var resutado = (double) contexto.DoString (exp)[0];

\end{lstlisting}

No exemplo \ref{set_lua}, uma variável global \texttt{x} está sendo criada e recebendo o valor da expressão \texttt{3.14 * 1.5}, dessa forma o conteúdo de \texttt{x} na expressão \texttt{return 10*2(math.sin( x /2)*10 + 2)} será avaliado com o seu devido valor.

\subsubsection {Lendo valores do Lua para o C\#}

Para ler valores de variáveis globais do Lua, deve se utilizar o operador \texttt{[]} de maneira análoga quando os valores são passados para o Lua.

\begin{lstlisting}[caption=Passando valores,label=get_lua]

string exp = "y = 10*2(math.sin( x /2)*10 + 2)";

contexto.DoString (exp);

var y = contexto ["y"];

\end{lstlisting}

No exemplo \ref{get_lua} a expressão está sendo atribuída para uma variável global \texttt{y}. Depois de avaliada a expressão, o valor de \texttt{y} pode ser recuperado pelo operador \texttt{[]}.

 \subsection {Invocação de funções Lua}

 Para chamar diretamente uma função Lua, é preciso que ela já tenha sido compilada, esteja em memória. 

\begin{lstlisting}[caption=Definição de uma função Lua, label=lua_func]
    function MyFunction (p1)
      return p1 * 2
    end
\end{lstlisting}

Na linguagem lua quando uma função é definida como em \ref{lua_func}, uma variável global com o nome \texttt{MyFunction} é definida. A expressão \ref{lua_func} é um \textit{açúcar sintático} para a expressão \ref{lua_func2} \cite[p.~46]{Ierusalimschy_06}.

\begin{lstlisting}[caption=Função global em Lua, label=lua_func2]
    MyFunction = function (p1)
      return p1 * 2
    end
\end{lstlisting}

Para recuperar uma função Lua dentro do código C\#, basta ler o valor da global com o nome da função, o NLua irá retornar um objeto do tipo \texttt{LuaFunction} que pode ser utilizado para chamar diretamente a função.

\begin{lstlisting}[caption=Função global em Lua, label=lua_func3]
  context.DoString (" function MyFunction (p1)" +
            "   return p1 * 2       " +
            " end)          ";
  var myFunction = context ["MyFunction"] as LuaFunction;
  var res = myFunction.Call (2)[0];

\end{lstlisting}

No exemplo \ref{lua_func3} a funcão \texttt{MyFunction} é recuperada e armazenada na variável \texttt{myFunction} e depois chamada na expressão \texttt{var res = myFunction.Call (2)[0];}. O valor esperado para a variável \texttt{res} é \texttt{4}.

\subsection {Importando Assemblies com NLua}
 
 Com NLua é possível utilizar tipos e classes do .NET, chamando funções e consumindo recursos diretamente. O NLua utiliza reflexão em C\# para poder chamar funções do CLR \cite{reflection_msdn}.

 Para habilitar a chamada de funções utilizando reflexão é preciso chamar a função \texttt{LoadCLRPackage}

 \begin{lstlisting}[caption=Habilitando CLR Package, label=lua_func4]
  context.LoadCLRPackage (); 
 \end{lstlisting}

 Para utilizar as classes e os recursos utilizando reflexão é preciso importar o \textit{Assembly} \cite{assembly_msdn} permitindo que o NLua encontre as classes e os tipos, dentro do \textit{Assembly} importado.

 A função responsável pela importação de \textit{Assemblies} é a função \texttt{import}, e nela deve ser informado o nome do \textit{Assembly} a ser carregado e opcionalmente o \textit{namespace}.

  \begin{lstlisting}[caption=Importando \textit{Assemblies}], label=lua_func5]
  context.DoString (" import ('System') "); 
  context.DoString (" import ('MyApp', 'Namespace1') "); 
 \end{lstlisting}

 Em \ref{lua_func5} os \textit{Assemblies} \texttt{System} e \texttt{MyApp} estão sendo importados.


 \subsection {Invocação de funções estáticas em Lua}



 Uma função estática C\# pode ser facilmente chamada pela da notação de \texttt{<Nome da classe.nome do método>}.


 \begin{lstlisting}[caption=Chamando função C\#, label=lua_func5]
  public Program 
  {
      public static void MyMethod (int val, string val2)
      {
          ...
      }
  }

    ...

    context.DoString ("Program.MyMethod(10,'string 3')");

 \end{lstlisting}

 \begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{CallStack}
\caption{Pilha de chamadas}
\label{figCallStack}
\end{figure}

 Em \ref{lua_func5} a função \texttt{MyClass.Func} está sendo chamada por meio de reflexão pela expressão \texttt{MyClass.Func(10,'string 3')}, onde os argumentos \texttt{10} e \testtt{'string 3'} estão sendo passados. Por uma questão de projeto, o NLua não invoca métodos privados, preservando o encapsulamento das classes. A figura \ref{figCallStack} mostra a pilha de chamadas entre a função \texttt{DoString} até a função \texttt{MyMethod}.



 \subsection {Utilizando classes .NET a partir do Lua}

 Com NLua é possível fazer uso de classes C\#, e utilizá-las como tipos primitivos do Lua, criando instâncias de objetos, chamando funções e usando propriedades.

  \begin{lstlisting}[caption=Classe Aluno, label=lua_func6]
  public Aluno 
  {
    public string Nome {get;set};
    public int Idade {get; set};

    public Aluno (string nome)
    {
      Nome = nome;
    }

    public void FazMatricula (string escola)
    {

    }
  }
  \end{lstlisting}

 \subsubsection* {Criando objetos C\# a partir do Lua}

 Para criar objetos C\# com Lua, basta utilizar a notação \texttt{<Nome da classe> (<parâmetros>)}.
 Exemplo:

  \begin{lstlisting}[caption=Construindo objeto da classe Aluno, label=lua_func7]
  contexto.DoString (
  "aluno1 = Aluno('Albert Einstein')" +
  "aluno2 = Aluno('Isaac Newton')   ");
  \end{lstlisting}

  Em \ref{lua_func7} dois objetos distintos da classe \texttt{Aluno} estão sendo instanciados: \texttt{'Albert Einstein'} e \texttt{'Isaac Newton'} e armazenados respectivamente nas variáveis \texttt{aluno1} e \texttt{aluno2}.

  \subsubsection* {Chamando métodos de instância a partir do Lua}

  Para chamar métodos de instância, ou funções membro, de um objeto basta utilizar a notação \texttt{<objeto>:<Nome da Função> (<parâmetros>)}


  \begin{lstlisting}[caption=Chamando métodos da classe Aluno, label=lua_func8]
  contexto.DoString (
  "aluno1:FazMatricula('Universidade de Zurique')" +
  "aluno2:FazMatricula('Trinity College')"
  \end{lstlisting}

  Em \ref{lua_func8} está sendo chamada o método \texttt{FazMatricula} para cada objeto. O NLua tentará encontrar o método que melhor se encaixa com os parâmetros passados, tanto quanto ao tipo, quanto ao número de parâmetros. Caso não encontre nenhum método correspondente, uma exceção será lançada.

\subsubsection* {Utilizando propriedades a partir do Lua}

  Para ler ou gravar propiedade de um objeto basta utilizar a notação \texttt{<objeto>.<Nome da Propriedade> (<parâmetros>)}


  \begin{lstlisting}[caption=Usando propriedades objeto da classe Aluno, label=lua_func9]
  contexto.DoString (
  "aluno1.Idade = 27" +
  "aluno2.Idade = aluno1.Idade "
  \end{lstlisting}

  Em \ref{lua_func9} a propriedade \texttt{Idade} do \texttt{aluno1} está sendo alterada para \texttt{27}, e a propriedade \texttt{Idade} do \texttt{aluno2} está recebendo o valor de \texttt{aluno1.Idade}.

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ---
% Conclusão
% ---
\section*{Considerações finais}
\addcontentsline{toc}{section}{Considerações finais}

O projeto NLua facilitou a integração de sistemas de script em diversos sistemas operacionais. Ele poderá ser utilizado por qualquer um para desenvolver novas aplicações, com recursos mais versáteis. Pode ser aplicado a jogos eletrônicos e a apliçações móveis de propósito geral.

O projeto está publicado com seu código aberto no \texttt{GitHub} - \url{https://github.com/nlua/nlua}, permitindo que qualquer um possa utilizar ou contribuir.

Alguns projetos presentes no GitHub já estão utilizando o NLua:

\url{https://github.com/noogai03sprojects/AerialArchitect}

\url{https://github.com/darthdie/Loved}

\url{https://github.com/Craftitude-Team/Craftitude}

\url{https://github.com/Stary2001/StaryV2}

\url{https://github.com/MarioE/Raptor}

\url{https://github.com/cmark89/Eglantine}

\url{https://github.com/Schumix/Schumix2}

\subsection*{Resultados}
Como resultado da realização do projeto foi produzido um pacote NuGet para ser utilizado no Visual Studio:

\url{https://www.nuget.org/packages/nlua}

e um componente para Xamarin:

\url{https://components.xamarin.com/view/NLua}

Dessa forma o objetivo final do trabalho foi alcançado, produzindo-se um componente de software reutilizado.

Como resultado final também foi produzido um pequeno exemplo de demonstração onde é possível criar personagens em um jogo simples, e comandar ações que são executadas por meio de scripts.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{SpriteLua}
\caption{Estrutura do NLua}
\label{figNLua}
\end{figure}

O exemplo permite rotacionar, transladar e escalar os \textit{Sprites} com as funções \texttt{Rotate},\texttt{MoveTo} e \texttt{ScaleTo}, respectivamente. O código fonte do exemplo esta disponível no GitHub.

\url{https://github.com/viniciusjarina/SpriteLua}


\subsection*{Trabalhos Futuros}

Como parte dos trabalhos futuros o projeto NLua continuará a ser desenvolvido, a longo prazo a biblioteca Lua poderá ser trocada pelo LuaJIT \cite{luajit}.

Devido a compatibilidade com diversos sistemas operacionais e facilidade de ser integrado o NLua pode servir como plataforma para jogos educativos e aplicações para aprendizado de programação.



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ---
% Título e resumo em língua estrangeira
% ---

% \twocolumn[    		% INICIO DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS

% titulo em inglês
\emptythanks
\maketitle

% resumo em português
%\renewcommand{\resumoname}{Abstract}


% ]  				% FIM DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS
% ---

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{artigo}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Há diversas soluções prontas para glossário em LaTeX. 
% Consulte o manual do abnTeX2 para obter sugestões.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

\chapter[Instalando NLua no Visual Studio]{Instalando NLua no Visual Studio}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Instalando NLua no Visual Studio}
 \subsection* {Obtendo o NLua}
 \label{install_nlua}

 O NLua está disponível na forma de um pacote NuGet \cite{nuget}. NuGet é o gerenciador de pacotes para o desenvolvimento utilizando .NET.

 Para obter o NLua basta procurar \texttt{NLua} no campo de busca:

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{00000033}
\caption{Selecione a opção \texttt{Maganage  NuGet Packages...}}
\label{fig33}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{00000034}
\caption{Procure \texttt{NLua} e pressione o botão \texttt{Install}}
\label{fig34}
\end{figure}



\end{apendicesenv}
% ---

% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------
\cftinserthook{toc}{AAA}
% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\anexos
\begin{anexosenv}


\end{anexosenv}

\end{document}
